<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestiones in tertium De anima</title>
        <author>Anonymus</author>
        <respStmt>
          <persName>Michael Stenskjær Christensen</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.1.0-dev">
          <date when="2016-05-17">May 17, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref
          target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="D">
            Oxford, Bodleian Library, Digby 55, ff. 114r-117r
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-11-13" status="draft" n="0.1.0">
          <p>Created file as first draft of finished edition.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div xml:id="startsOn">
        <pb ed="D" n="115-v"/><cb ed="D" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <head>
        <supplied>
          Quaestio 13: Quaeritur utrum intellectus intelligat se per speciem
        </supplied>
      </head>
      <p ana="#rationes-principalies-contra">
        Quaeritur utrum intellectus intelligat se per speciem.
      </p>
      <p ana="#rationes-principales-contra">
        Et quod non.
      </p>
      <p ana="#rationes-principales-contra" n="1">
        Probatio: Nam in non habentibus materiam idem est
        <app>
          <lem/>
          <rdg type="correction-deletion" wit="#D">
            <del rend="expunctuated">subiectum</del>
          </rdg>
        </app>
        intelligens et intellectum. Ergo si intellectus intelligat seipsum per
        speciem, intelliget seipsum per se, quod falsum est.
      </p>
      <p ana="#rationes-principales-contra" n="2">
        Item non habet aliquam speciem simpliciorem se, per quam possit
        intelligi.
      </p>
      <p ana="#rationes-principales-pro">
        Ad oppositum est <name ref="#Averroes">Commentator</name> qui dicit quod
        <cit>
          <quote type="paraphrase">intellectus possibilis intelligitur per
          speciem sicut alia
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">intellecta</lem>
            <rdg wit="#D">intelligen<del rend="expunctuated">t</del>ia</rdg>
          </app>
          </quote>
          <bibl>Averroes <title ref="#Aver.DA">Comm. DA</title> III, c. 15, p. 434</bibl>
        </cit>
        .
      </p>
      <p ana="#determinatio">
        Dicitur quod intellectus intelligit se per speciem vel intentionem sicut
        omnia alia
        <app>
          <lem type="conjecture-corrected">intellecta</lem>
          <rdg wit="#D">intelligentia</rdg>
        </app>
        , sicut dicit
        <cit>
          <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name></ref>
          <bibl>
            Averroes <title ref="#Aver.DA">Comm. DA</title> III, c. 15, p. 434
          </bibl>
        </cit>
        , melius quam per se ipsum.
      </p>
      <div ana="#ad-rationes-contra" n="1">
        <p>
          Ad obiectum dicitur quod haec propositio <quote>in
          <supplied>non</supplied> habentibus materiam et cetera</quote>
          intelligenda est in hiis quae nec habent materiam nec conditionem
          materiae, et quia intellectus possibilis habet conditionem materiae,
          ideo de ipso non habet intelligi ista propositio. Immo bene potest se
          intelligere per speciem quae est alia ab ipso intellectu.
        </p>
        <p>
          Contra: Si intellectus possibilis intelligeret se mediante specie,
          quae esset alia a se, tunc ipsa species aut esset abstracta a se aut
          ab alio. Non a se, quia tunc ista species semper esset praesens
          intellectui, et sic posset intellectus possibilis se ipsum intelligere
          semper, nec ab alio. constat quia non a phantasmate. <pb n="116r"/><cb
          n="a"/> Ergo nullo modo potest per huiusmodi speciem seipsum
          intelligere.
        </p>
        <p>
          Dicitur ad hoc quod species qua intellectus possibilis intelligit se,
          licet sit ei semper praesens sicut aliae species intelligibiles, tamen
          haec species non est principium intelligendi nisi reducatur in actum.
          Sed quam cito haec species reducitur in actum, tunc seipsum intelligit
          intellectus per speciem.
        </p>
        <p>
          Contra: Quocumque modo haec species abstrahatur vel ad actum
          reducatur, hoc est neccesarium quod species mediante qua res
          intelligitur sit simplicior ipsa re intellecta. Sed species propter
          quam intellectus intelligit se non est simplicior ipso intellectu,
          quia intellectus est materie penitus impermixtus; ergo et cetera.
        </p>
      </div>
      <!-- Where does the reply to the second start? If they are really
           separate? -->
      <div ana="#ad-rationes-contra" n="2">
        <p>
          Ad hoc dicitur quod quanto aliquid est magis in actu, tanto est
          simplicius eo quod est in potentia. Unde intellectus in actu simplicior
          est se ipso existente in potentia. Unde possibile est isto modo
          abstrahere speciem simpliciorem, et si arguatur non est permixtus
          corpori, dicitur quod non est permixtus corpori sicut sensus et aliae
          virtutes materiales et ita debet intelligi cum dicitur quod est
          impermixtus corpori. Et si ulterius arguatur quod haec species numquam
          fuit abstracta a phantasmate, dicendum quod bene verum est, nam iste
          modus est per quem intelligit alia a se.
        </p>
        <p>
          Secundum tamen quod intelligit se ipsum sciendum est quod intellectus
          agens abstrahit speciem ab intellectu possibili existentem in seipso
          in potentia. Unde intellectus intelligit seipsum per speciem
          abstractam a se ipso. haec tamen abstractio licet non sit a
          phantasmate, non tamen est sine phantasmate penitus, quia non possit
          intelligere nisi receperit speciem vel formam aliunde ut a
          phantasmate.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
