<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>    
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Expositio De anima libri tres</title>
        <author>Anonymus</author>
        <respStmt>
          <persName>Michael Stenskjær Christensen</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="D">Oxford, Digby 55</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization>
          <p>Text is not normalized.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>    
      <projectDesc>
        <p>
          Transcription of some questions of Anonymi Quaestiones in tertium de
          anima in Oxford, Digby 55, ff. 114r-117r
        </p>
      </projectDesc>
      <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <!-- Starts on 155vb -->
      <head>
        Quaeritur utrum intellectus possit intelligere se.
      </head>
      <p>
        Et quod non probatio: Impossibile enim est idem esse movens
        et motum et cetera.
      </p>
      <p>
        Ad oppositum est Aristoteles, qui dicit quod intellectus
        intelligit seipsum, et postea dicit quod intellectus est
        intelligentia.
      </p>
      <p>
        Arguitur quod cum intellectus possibilis est aliquo modo in actu, potest
        se ipsum intelligere. Intellectus autem possibilis numquam intelligit se
        antequam sit in actu, sed non est in actu quando est sicut tabula nuda
        et ideo tunc non potest intelligere se. sed est in actu cum receperit
        <app>
          <lem>aliquam</lem>
          <app type="correction-substitution" wit="#D">
            <subst>
              <add>aliquam</add>
              <del>aliquams</del>
            </subst>
          </app>
        </app>
        formam in actu
        <app>
          <lem type="conjecture-correction">intellectam</lem>
          <app wit="#D">intellectiva</app>
        </app>
        . idem enim est actus intelligentis et intellecti, et tunc potest se
        ipsum intelligere. Unde sic se ipsum intelligens acquisitione alicuius
        intellecti. Et sic intellectus intelligit se per posterius, quia
        intelligit se per rem intellectam.
      </p>
      <p>
        Ad obiectum dicitur quod intelligere est actio simplicissima,
        sed moveri non est actio simplex, sed procedit ab uno ad
        aliud. Non sic est de actione quae est intelligere. Unde non
        est simile de movente et moto et de intelligente et
        intellecto.
      </p>
      <p>
        Contra: Intellectus possibilis nihil intelligit nisi per receptionem.
        Iste enim modus intelligendi solum debetur intellectui possibili. Sed
        impossibile est intellectum possibilem intelligere se per receptionem,
        cum nihil possit se ipsum recipere, quia omne quod recipit aliud caret
        eodem. Igitur intellectus possibilis per nullam actionem
        <app>
          <lem>quantumcumque</lem>
          <app wit="#D">quamcumque</app>
        </app>
        simplicem seipsum potest intelligere, cum omne suum intelligere sit per
        receptionem.
      </p>
      <p>
        Solutio per se et primo.
      </p>
      
      <head>
        Quaeritur utrum intellectus intelligat se per speciem
      </head>
      <p>
        Et quod non probatio.
      </p>
      <p>
        Nam in non habentibus materiam idem est
        <del rend="expunxit">subiectum</del> intelligens et
        intellectum. Ergo si intellectus intelligat seipsum per
        speciem, intelliget seipsum per se, quod falsum est.
      </p>
      <p>
        Item non habet aliquam speciem simpliciorem se, per quam
        possit intelligi.
      </p>
      <p>
        Ad oppositum est Commentator qui dicit quod intellectus
        possibilis intelligitur per speciem sicut
        alia
        <app>
          <lem>intelligibilia</lem>
          <app wit="#D">intelligen<del rend="expunctuated">t</del>ia</app>
        </app>
        .
      </p>
      <p>
        Dicitur quod intellectus intelligit se per speciem vel
        intentionem sicut omnia alia intelligentia, sicut dicit
        Commentator, melius quam per se ipsum.
      </p>
      <p>
        Ad obiectum dicitur quod haec propositio <quote>in
        <supplied>non</supplied> habentibus materiam et cetera</quote>
        intelligenda est in hiis quae nec habent materiam nec conditionem
        materiae, et quia intellectus possibilis habet conditionem materiae,
        ideo de ipso non habet intelligi ista propositio. Immo bene potest se
        intelligere per speciem quae est alia ab ipso intellectu.
      </p>
      <p>
        Contra: Si intellectus possibilis intelligeret se mediante specie, quae
        esset alia a se, tunc ipsa species aut esset abstracta a se aut ab alio.
        Non a se, quia tunc ista species semper esset praesens intellectui, et
        sic posset intellectus possibilis se ipsum intelligere semper, nec ab
        alio. constat quia non a fantasmate. <pb n="116r"/><cb n="a"/> Ergo
        nullo modo potest per huiusmodi speciem seipsum intelligere.
      </p>
      <p>
        Dicitur ad hoc quod species qua intellectus possibilis
        intelligit se, licet sit ei semper praesens sicut aliae
        species intelligibiles, tamen haec species non est principium
        intelligendi nisi reducatur in actum. Sed quam cito haec
        species reducitur in actum, tunc seipsum intelligit
        intellectus per speciem.
      </p>
      <p>
        Contra: Quocumque modo haec species abstrahatur vel ad actum reducatur,
        hoc est neccesarium quod species mediante qua res intelligitur sit
        simplicior ipsa re intellecta. Sed species propter quam intellectus
        intelligit se non est simplicior ipso intellectu, quia intellectus est
        materie penitus impermixtus; ergo et cetera.
      </p>
      <p>
        Ad hoc dicitur quod quanto aliquid est magis in actu, tanto est
        simplicius eo quod est in potentia. Unde intellectus in actu simplicior
        est se ipso existente in potentia. Unde possibile est isto modo
        abstrahere speciem simpliciorem, et si arguatur non est permixtus
        corpori, dicitur quod non est permixtus corpori sicut sensus et aliae
        virtutes materiales et ita debet intelligi cum dicitur quod est
        impermixtus corpori. Et si ulterius arguatur quod haec species numquam
        fuit abstracta a fantasmate, dicendum quod bene verum est, nam iste
        modus est per quem intelligit alia a se.
      </p>
      <p>
        Secundum tamen quod intelligit se ipsum sciendum est quod intellectus
        agens abstrahit speciem ab intellectu possibili existentem in seipso in
        potentia. Unde intellectus intelligit seipsum per speciem abstractam a
        se ipso. haec tamen abstractio licet non sit a fantasmate, non tamen est
        sine fantasmate penitus, quia non possit intelligere nisi receperit
        speciem vel formam aliunde ut a fantasmate.
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
